<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 24249 -->
<!-- Reviewed: 20876 -->
<chapter id="introduction.installation">
    <title>Installation</title>

    <para>
        Siehe den <link linkend="requirements">Anhang Voraussetzungen</link> für eine detaillierte
        Liste von Anforderungen für Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Die Installation des Zend Frameworks ist extrem einfach. Sobald das Framework
        heruntergeladen und extrahiert wurde, sollte das <filename>/library</filename>
        Verzeichnis der Distribution an den Anfang des Includepfades hinzugefügt werden. Möglicherweise
        möchten Sie das library Verzeichnis auch an einen anderen - möglicherweise geteilten - Ort
        auf dem Dateisystem verschieben.
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <ulink url="http://framework.zend.com/download/latest">Herunterladen des
                letzten stabilen Releases.</ulink> Diese Version, erhältlich in den beiden
                Formaten <filename>.zip</filename> und <filename>.tar.gz</filename> ist eine
                gute Wahl für jene für die Zend Framework neu ist.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <ulink url="http://framework.zend.com/download/snapshot">Herunterladen des
                letzten nächtlichen Schnappschußes.</ulink> Für die Tapferen unter euch,
                repräsentiert der nächtliche Schnappschuß den letzten Fortschritt in der
                Entwicklung des Zend Frameworks. Schnappschüße sind gebündelt mit
                Dokumentation, entweder in Englisch oder in allen vorhandenen Sprachen. Wenn
                Du planst, mit den letzten Zend Framework Entwicklungen zu arbeiten,
                sollte die Verwendung eines Subversion (<acronym>SVN</acronym>) Clients erwogen
                werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Verwenden eines <ulink url="http://subversion.tigris.org">Subversion</ulink>
                (<acronym>SVN</acronym>) Clients. Zend Framework ist eine Open Source Software, und
                das für dessen Entwicklung verwendete Subversion Repository ist öffentlich
                erreichbar. Es sollte überlegt werden <acronym>SVN</acronym> zu verwenden, um das
                Zend Framework zu holen, wenn bereits <acronym>SVN</acronym> für die eigene
                Anwendungsentwicklung verwendet wird, oder wenn es notwendig ist, die Framework
                Version öfter zu aktualisieren als Releases erscheinen.
            </para>

            <para>
                <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">
                Exportieren</ulink> ist nützlich wenn man eine spezielle Framework Revision
                ohne die <filename>.svn</filename> Verzeichnisse holen will, die bei der
                Erstellung einer Arbeitskopie angelegt werden.
            </para>

            <para>
                <ulink
                url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">Checke
                eine Arbeitskopie aus</ulink>, wenn Du am Zend Frameowork mitarbeiten willst.
                Eine Arbeitskopie kann jederzeit mit <ulink
                url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html">
                svn update</ulink> aktualisiert werden und Änderungen können mit dem
                <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.commit.html">
                svn commit</ulink> Kommando in unser <acronym>SVN</acronym> Repository übertragen
                werden.
            </para>

            <para>
                Eine <ulink
                url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">
                externe Definition</ulink> ist recht bequem für Entwickler, die bereits
                <acronym>SVN</acronym> benutzen um Arbeitskopien ihrer Anwendungen
                zu verwalten.
            </para>

            <para>
                Die <acronym>URL</acronym> für den Stamm des Zend Framework <acronym>SVN</acronym>
                Repositories ist: <ulink
                    url="http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk">
                    http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk</ulink>
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Sobald eine Kopie des Zend Framework vorhanden ist, muß die eigene Anwendung fähig sein,
        die Klassen des Zend Framework aufzurufen. Obwohl es <ulink
        url="http://www.php.net/manual/de/configuration.changes.php"> verschiedene Wege gibt, das zu
        erreichen</ulink>, muss der <ulink
        url="http://www.php.net/manual/de/ini.core.php#ini.include-path">include_path</ulink> 
        von <acronym>PHP</acronym> den Pfad zur Zend Framework Bibliothek enthalten.
    </para>

    <para>
        Zend verfügt über eine <ulink url="http://framework.zend.com/docs/quickstart">QuickStart</ulink>
        Anleitung, um das Framework so schnell wie möglich zum Laufen zu bringen. Das ist ein
        hervorragender Weg, mit dem Framework umzugehen zu lernen, mit einem Schwerpunkt auf
        Beispielen aus der wirklichen Welt, auf denen aufgebaut werden kann.
    </para>

    <para>
        Da die Komponenten des Zend Framework lose verbunden sind, können beliebige Kombinationen
        davon in eigenen Anwendungen verwendet werden. Die folgenden Kapitel bieten eine
        umfassende Referenz zum Zend Framework gegliedert nach Komponenten.
    </para>
</chapter>
