<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 24249 -->
<!-- Reviewed: 21740 -->
<chapter id="introduction.overview">
    <title>Übersicht</title>

    <para>
        Zend Framework ist ein Open Source Framework für die Entwicklung von Web-Anwendungen
        und Services mit <acronym>PHP</acronym> 5. Zend Framework wurde durch Verwendung von 100%
        Objektorientiertem Code implementiert. Die Komponentenstruktur des Zend Framework ist
        einzigartig; jede Komponente wurde mit wenig Anhängigkeiten zu anderen Komponenten
        entworfen. Diese lose gekoppelte Architektur erlaubt es Entwicklern, die Komponenten
        individuell zu verwenden. Wir nennen das oft auch ein "use-at-will" Design.
    </para>

    <para>
        Obwohl sie separat verwendet werden können, bilden die Zend Framework Komponenten in der
        Standard Bibliothek ein mächtiges und erweiterbares Framework für Web-Anwendungen, wenn
        sie kombiniert werden. Zend Framework bietet eine robuste, hoch performante
        <acronym>MVC</acronym>-Implementation, eine Datenbankabstraktion, die einfach zu verwenden
        ist, und eine Form-Komponente, die <acronym>HTML</acronym>-Form-Darstellung, -Prüfung und
        -Filterung implementiert, damit Entwickler alle diese Operationen konsolidieren können durch
        Verwendung eines einfach zu verwendenden, objektorientierten Interfaces. Andere
        Komponenten wie <classname>Zend_Auth</classname> und <classname>Zend_Acl</classname>,
        bieten Benutzer Authentifizierung und Authorisierung gegenüber allen üblichen Arten von
        Zugangspunkten. Andere implementieren Client-Bibliotheken um einfach Zugang zu den am
        meisten verbreiteten Web Services verfügbar zu machen. Was auch immer die eigene Anwendung
        benötigt, man findet eine Zend Framework Komponente mit einer durchgehend getesteten Basis,
        die verwendet werden kann, um die Entwicklungszeit drastisch zu reduzieren.
    </para>

    <para>
        Der prinzipielle Sponsor des Projektes 'Zend Framework' ist
        <ulink url="http://www.zend.com">Zend Technologies</ulink>, aber viele Firmen haben
        Komponenten oder signifikante Features dem Framework beigesteuert. Firmen wie Google,
        Microsoft, und StrikeIron sind eine Partnerschaft mit Zend eingegangen, um Schnittstellen zu
        Web Services und anderen Technologien anzubieten, welche diese den Zend Framework Entwicklern
        zur Verfügung stellen wollen.
    </para>

    <para>
        Zend Framework könnte alle diese Features nicht liefern und unterstützen ohne die Hilfe
        der lebhaften Zend Framework Community. Community Mitglieder, einschließlich Entwicklern,
        sind erreichbar über <ulink
            url="http://framework.zend.com/archives">Mailing Listen</ulink>, <ulink
            url="http://www.zftalk.com">IRC Kanälen</ulink>, und anderen Foren. Welche Frage
        man auch immer über Zend Framework hat, die Community ist immer da um diese zu beantworten.
    </para>
</chapter>
